\section{Conclusioni}\label{sec:concl-conclusions}
Lo scopo di questo lavoro di tesi è stato definire una nuova metodologia di certificazione, in seno
alla security assurance, in grado di certificare l'intero processo di sviluppo di un software,
anziché certificare solo il prodotto finito, come fanno le tecniche di assurance attuali.
Inoltre, il nuovo schema di certificazione deve poter essere eseguito durante il processo di sviluppo stesso,
in particolare DevOps.

Si è studiato il funzionamento dei processi di sviluppo DevOps e DevSecOps, con
particolare riferimento a Gitlab, considerato lo stato dell'arte della metodologia DevSecOps.
Ciò è stato fatto per comprendere il contesto in cui le attività di certificazione devono essere inserite.

Il nuovo modello di certificazione è basato su due dimensioni, ed è dotato dell'espressività
necessità per certificare i processi di sviluppo software. Le tecniche odierne, infatti,
non sono sufficientemente espressive. Le due dimensioni sono il processo di sviluppo software,
componente principale del modello, ed il processo di verifica usato per rilevare il rispetto
delle proprietà. Si definisce anche il ciclo di vita seguito dai certificati rilasciati.

La metodologia di certificazione viene implementata da un processo di assurance, e, infine,
da un framework di assurance. Sono stati definiti i requisiti di tale processo e framework, con lo scopo
di mantenere l'implementazione allineata alla metodologia, e di favorire l'inserimento delle
attività di certificazione nelle pipeline dei processi di sviluppo oggetto di verifica.
Oltre a requisiti che sono già stati
definiti dalla comunità accademica (\emph{evidence-based collection}, \emph{scalabilità}),
ne sono stati definiti di nuovi, che modellassero esplicitamente
le peculiarità di un processo DevOps, come  \emph{modellazione del processo di sviluppo} e  \emph{valutazione passo per passo},
\emph{certificazione continua}, \emph{malleabilità},
\trustcontrols, \apidriven, \cicdnative\ e \certcontrolstrigg.

Nell'implementare i requisiti definiti, si è partiti da un framework di assurance già esistente,
Moon Cloud, e lo si è esteso per poterlo adattare alla verifica di un processo DevOps. Esso
rispetta già alcuni dei requisiti definiti, in particolare \emph{evidence-based collection} e \emph{scalabilità}.

Per rispettare il requisito di \apidriven, sono state riviste le API di Moon Cloud,
ed è stata creata una documentazione delle stesse nel formato standard OpenAPI.
A partire da tale documentazione, sono state create delle librerie lato client, che soddisfano
anche il requisito di \emph{malleabilità}.

Una di esse, in particolare quella scritta nel linguaggio di programmazione Go, è diventata
la base per la creazione di un container Docker, detto \mooncloudcontainer, che ciascun team DevOps può utilizzare
nella propria pipeline per usufruire dei servizi di assurance di Moon Cloud. Ciò ha consentito
di soddisfare il requisito di \cicdnative.

Successivamente, per rispettare il requisito di \trustcontrols, è stata modificata la pipeline dei controlli di
Moon Cloud, aggiungendo una fase di testing, realizzata mediante uno strumento sviluppato
appositamente.

Per ciò che concerne il requisito di \certcontrolstrigg, modellante la necessità di ri-effettuare
le attività di certificazione in risposta a cambiamenti nel contesto di sicurezza e non solo
nel codice oggetto di verifica, sono stati presentati alcuni dei possibili approcci per rispettarlo.
È stata poi proposta una implementazione, chiamata \restgistry. Mettendo insieme tutti questi requisiti,
si arriva ad una metodologia di certificazione che modella l'intero processo di sviluppo, in grado di effettuarne
una valutazione passo passo.

Infine, la metodologia presentata, e la sua realizzazione mediante il framework Moon Cloud,
sono state validate mediante un caso di studio. In particolare, il caso di studio
è relativo ad un \marketplace\ di controlli per Moon Cloud. Gli sviluppatori di
tali controlli, prima di integrarli presso la piattaforma, utilizzano Moon Cloud stessa
per certificare il processo di sviluppo utilizzato. Quando si procede all'integrazione,
vengono svolte tutte le attività necessarie per garantire che tali controlli esterni
siano \emph{trustworthy}.
